.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Osnovna sintaksa programskog jezika Python
==========================================

* Greg Stein u `prezentaciji Python at Google <http://www.sauria.com/twl/conferences/pycon2005/20050325/Python%20at %20Google.notes>`__ kaže:

  * Google's programming environment

    * Primary languages: C++, Java, Python

  * Python at `eShop <http://en.wikipedia.org/wiki/EShop>`__:

    * 1995. "What in the world is Python?"
    * 1996. "This is great stuff."
    * (eShop gets assimilated by Microsoft)

  * Python at `Microsoft <http://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft>`__:

    * 1996. "It's called what?"
    * 1997. "You actually shipped Python code?" (MerchantServer 1.0)
    * 1998. "Nice prototype. We'll rewrite it in the next version." And they did, in C++.

  * Python at `CollabNet <http://en.wikipedia.org/wiki/CollabNet>`__ (poznati kao autori `Subversiona <http://en.wikipedia.org/wiki/Apache_Subversion>`__):

    * 2001. "No, we don't really use Python here."
    * 2003. "Definitely write that in Python."

  * Python at `Google <http://en.wikipedia.org/wiki/Google>`__:

    * 2004. "Of *course* we use Python. Why wouldn't we?" Python caught on here [at Google] like a virus, moving from developer to developer.

* `Programski jezik Python <http://en.wikipedia.org/wiki/Python_(programming_language)|>`__:

  * programski jezik visoke razine,
  * naglasak na čitljivost koda,
  * vrlo bogata standardna biblioteka,
  * sličan C/C++-u, Perlu, Javi, Rubyju, JavaScriptu,
  * referentna implementacija je `CPython <http://en.wikipedia.org/wiki/CPython>`__:
  
    * napisana u C-u,
    * višeplatformska,
    * dostupna pod slobodnom licencom,
    * interpreter (nema kompajliranja).

  * danas vrlo korišten u raznim domenama, od numeričkog računanja u kvantnoj fizici i poravnavanja sekvenci gena do poslovne logike i web aplikacija

    * `Google pretraga za "who uses python" <http://lmgtfy.com/?q="who+uses+python">`__ daje nekoliko popisa).
    * postoji `popis domena u kojima se Python koristi <http://www.python.org/about/success/>`__
    * postoji `popis korisnih modula <http://wiki.python.org/moin/UsefulModules>`__ koji omogućuju primjenu u raznim domenama

* `Povijesni razvoj Pythona <http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Python>`__:

  * 1991. verzija 0.9.0, Guido von Rossum na alt.sources,
  * 1994. verzija 1.0, 1995. 1.2, 1996. 1.4, ...,
  * 2000. verzije 1.6 i 2.0, Python razvojni tim napušta `CNRI <http://en.wikipedia.org/wiki/Corporation_for_National_Research_Initiatives>`__, interes za Python u zajednici otvorenog koda raste,
  * 2008. verzija 3.0 poznata kao `Python 3000 ili kraće Py3k <http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Python#Version_3.0>`__, nekompatibilna s verzijom 2.0, promjene u sintaksi, izbačeni zastarjeli dijelovi.

* Python 2 i Python 3 danas:

  * ``python`` == ``python2`` == ``python2.7``
  * ``python3`` == ``python3.2``

* Python 2 i Python 3 u skoroj budućnosti:

  * ``python`` == ``python3`` == ``python3.?``
  * ``python2`` == ``python2.7``

* koristit ćemo **Python 3.4**

  * pa recite da nismo moderni!
  * (i u trendu, in, otkačeni, kul i popularni)

Rad s Python interpreterom
--------------------------

* interaktivni način rada

  * pokretanjem naredbe ``python3`` dobivamo ljusku u koju možemo unositi naredbe
  * ``>>>`` unos naredbe
  * ``...`` nastavak prethodnog retka

* pokretanje programa pomoću interpretera

  * spremimo niz naredbi u datoteku s ekstenzijom ``.py`` i pokrenemo je interpreterom ``python3``
  * zaglavlje je oblika

    .. code-block:: python

      #!/usr/bin/env python3

  * ``env`` traži ``python3`` na sustavu; on bi mogao biti u ``/usr/bin``, ``/usr/local/bin`` ili čak u ``/opt/python3/bin``; autor skripte o tome ne mora brinuti

* Unicode

  * Python 3 ga koristi u zadanim postavkama
  * kod Pythona 2 potrebno eksplicitno navesti u drugom retku zaglavlja

    .. code-block:: python

      #!/usr/bin/env python
      # -*- coding: utf-8 -*-

* `Python dokumentacija <http://docs.python.org/py3k/>`__

  * vrlo detaljno i kvalitentno napisana, i mnogo ćemo je koristiti; možete je koristiti na kolokviju
  * naročito važni **Tutorial** i **Library Reference**

* dinamički tipovi (engl. *dynamic typing*) -- nema deklaracije tipa varijable, određuje se prema pridruženoj vrijednosti

  .. code-block:: python

    a = 3
    b = "rijec"

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    int a = 3;
    char* b = "rijec";

* tipovi (klase) varijabli

  * objektno orjentiran jezik: svaka varijabla je *objekt*

  .. code-block:: python

    type() # vraća tip (klasu) objekta

* osnovni tipovi varijabli

  * ``bool``, ``int``, ``long``, ``float``, ``complex``

    * ``float`` je pandan C++-ovom ``float`` i ``double``

  * nepromjenjivi: ``str``, ``bytes``, ``tuple``, ``frozenset``

    * ``str`` i ``bytes`` su pandani C++-ovom ``std::string`` i ``char*``
    * ``tuple`` je pandan C++-ovim poljima

  * promjenjivi: ``list``, ``set``, ``dict``, ``bytearray``

    * ``list`` je pandan C++-ovom ``std::list`` i ``std::vector``
    * ``set`` je  pandan C++-ovom ``std::set``
    * ``dict`` je  pandan C++-ovom ``std::map``

  * za svaki od tipova postoji istoimena funkcija (tzv. *konstruktor*) koja služi za stvaranje instanci klase i pretvaranje među različitim tipovima

* osnovni operatori

  * ``=``, ``+``, ``-``, ``*``, ``**``, ``/``, ``//``, ``%``
  * pridruživanje, zbrajanje, oduzimanje, množenje, potenciranje, dijeljenje, cjelobrojno dijeljenje, modulo dijeljenje

* "hello world": funkcija ``print()`` vrši ispis na ekran

  .. code-block:: python

    print("Pozdrav Rijeci")

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main ()
    {
      cout << "Pozdrav Rijeci" << endl;
      return 0;
    }

* sustav pomoći ``help()`` --  interpreter ima u sebi ugrađenu dokumentaciju

  .. code-block:: python

    help(xyz) # pomoć za funkciju xyz()
    help("xyz") # pomoć na temu xyz

Rad s ljuskom IPython
---------------------

Ljuska `IPython <http://ipython.org/>`__ proširuje funkcionalnost osnovnog intepretera.

* ``<Tab>`` kompletira uneseni niz znakova do imena naredbe/varijable/funkcije/tipa/modula, dvostruki `<Tab>` nudi sve mogućnosti (isto kao u ljusci ``bash``).
* ``help(modul/funkcija/objektu)`` ili `modul/funkcija/objekt?` daje detaljne informacije o modulu/funkciji/tipu, koje su pored toga *lijepo formatirane*.

.. note::

  Intrepreter ``ipython`` je moguće testirati i `izravno u web pregledniku <http://www.pythonanywhere.com/try-ipython/>`__.

Podrška za Python u uređivaču teksta Emacs
------------------------------------------

Emacs u standardnoj distribuciji ima ``python.el`` koji mu omogućuje `napredno baratanje Python kodom <http://www.saltycrane.com/blog/2010/05/my-emacs-python-environment/>`__:

* ``python-shift-left``, ``C-c C-<``: Decrease indentation of the region
* ``python-shift-right``, ``C-c C-<``: Increase indentation of the region
* ``python-switch-to-python``, ``C-c C-z``: Start (or switch) to a Python shell
* ``python-send-buffer``, ``C-c C-c``: Run the current buffer in the Python interpreter
* ``python-send-region``, ``C-c C-r``: Run the selected code in the Python interpreter
* ``python-describe-symbol``, ``C-c C-f``: Get help on a Python symbol (Better than visiting the slow Python website, right?)

.. admonition:: Zadatak

  Napišite "hello world" program u Pythonu s pozdravom po želji, a zatim ga modificirajte kako je opisano.

  * Pokušajte spomenuti način ispisati i varijable tipa ``int`` i ``float``.
  * Isprobajte na koji način radi ispis znakovnih nizova s našim znakovima.
  * Ostavite proizvoljan znakovni niz sam u svom retku i pokušajte pokrenuti program. Što se ispisuje na ekran kod pokretanja programa? Što se mijena kod interaktivnog načina rada?

Objektni pristup programiranju
------------------------------

* atribut objekta je konstanta vezana uz objekt
* metoda objekta je funkcija vezana uz objekt
* funkcija ``dir()`` vraća popis atributa i metoda

.. code-block:: python

  a = 5 # varijabla a će dinamički postati tipa int
  dir() # vraća popis atributa i metoda tipa int

.. admonition:: Zadatak

  U Pythonu se varijabli može pridružiti vrijednost kompleksnog broja na nekoliko načina, a najjednostavniji je ``a = 2+3j`` (naravno, vrijednosti 2 i 3 mogu se zamijeniti bilo kojim ``int`` ili ``float`` brojevima).

  * Pronađite način da ispište realni i imaginarni dio kompleksnog broja.
  * Pronađite način da ispište kompleksni konjugat tog broja. Objasnite koju razliku pravi par zagrada ``()`` nakon metode.

Naredbe ``if``, ``else``, ``for``, ``while``
--------------------------------------------

* Python *zahtjeva* točnu uvlaku koda; u protivnom, interpreter javlja grešku

  * nedostatak uvlake: ``IndentationError: expected an indented block``
  * višak uvlake: ``IndentationError: unexpected indent``
  * Emacs za Python uvlaku koristi 4 razmaka (preporučeno, `PEP 8 <http://legacy.python.org/dev/peps/pep-0008/>`__) i *automatski pravilno uvlači* pritiskom na tipku ``Tab``

* ``None`` -- tip podataka *ništa*; (``a`` nedefiniran) != (``a = None``)
* ``True`` i ``False`` -- boolean tip podataka; ``False`` su ``int(0)``, ``float(0.0)``, ``str("")``, ``list([])``
* operatori ``and`` i ``or``
* naredbe ``if`` i ``else``

  .. code-block:: python

    if x < 0:
      print("Negative")
    elif x == 0:
      print("Zero")
    else:
      print("Positive")

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main ()
    {
      if (x < 0)
        {
          cout << "Negative" << endl;
        }
      else if (x == 0)
        {
          cout << "Zero" << endl;
        }
      else
        {
          cout << "Positive" << endl;
        }  
      return 0;
    }

* tip podataka ``range``

  * funkcija ``range([start,] stop[, step])`` vraća niz brojeva od ``start`` do ``step`` u koracima ``step``
  * "početak uključen, kraj isključen" (prema idejama knjige `C Traps and Pitfalls <https://en.wikipedia.org/wiki/C_Traps_and_Pitfalls>`__ `Andrewa Koeniga <https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_Koenig_(programmer)>`__)

* ``in`` označava iteraciju po "elementima" nekog objekta (liste, uređene n-torke, rječnika, ...)
* naredba ``for``

  .. code-block:: python

    for x in range(2, 7):
      print(x, x**2)

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main ()
    {
      for (int x = 2; x < 7; x++)
        {
           cout << x << " " << x * x << endl;
        }
    }

* naredba ``while``

  .. code-block:: python

    x = 0
    while x < 5:
      x += 1
      print(x, x**2)

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main ()
    {
      int x = 0;
      while (x < 5)
        {
           x++;
           cout << x << " " << x * x << endl;
        }
    }

.. admonition:: Zadatak

  Napišite program koji ispisuje:

  * sve neparne brojeve u rasponu od 1 do 101 (uključujući 101),
  * sve brojeve djeljive s 3 u rasponu od 5 do 45 (uključujući 45).

Rad sa znakovnim nizovima
-------------------------

* Python koristi i jednostruke i dvostruke navodnike za navođenje znakovnih nizova

  * ``"...'..."``, ``'..."...'`` ili ``"...\"..."``
  * mi ćemo koristiti dvostruke navodnike, s prekidnim znakom  po potrebi

* podnizovi znakovnih nizova rade po pravilu "početak uključen, kraj isključen"

  .. code-block:: python

    a[i] # i-ti znak u nizu; ista sintaksa kao C++
    a[i:j] # znakovi od i-tog do j-tog
    a[i:j:k] # svaki k-ti znak od i-tog do j-tog

* ``str.strip()`` miče razmake s početka i s kraja
* ``str.split()`` cijepa znakovni niz u listu po razmacima
* ``str.lower()``
* ``str.upper()``

.. admonition:: Zadatak

  Neka je ``a = "AndrewKoenig"``.

  * Isprobajte čemu je jednako, pa objasnite zašto za iduće podnizove:

    * ``a[1:5]``,
    * ``a[:3]``,
    * ``a[2:]``,
    * ``a[-3]``,
    * ``a[:-1]``,
    * ``a[1::2]``,
    * ``a[::-1]``.

  * Pretvorite ``a`` u listu (korištenjem funkcije ``list()``) i spremite je u varijablu ``b``. Dobivate li iste rezultate kada tražite podliste?

.. admonition:: Zadatak

  Neka je ``a = "Miami 2 Ibiza"``.

  * Pretvorite ``a`` u listu (korištenjem funkcije ``list()``) i spremite je u varijablu ``b``.
  * Pretvorite ``a`` u listu korištenjem metode split i spremite je u varijablu ``c``.
  * Je li ``b`` jednako ``c``? Objasnite zašto je ili zašto nije.

Rad s listama
-------------

* ista sintaksa pristupanja pojedinom elementu kao kod znakovnih nizova
* ``list.append()`` dodaje element na kraj liste
* ``list.pop()`` miče element s kraja liste
* ``list.insert()`` ubacuje element u listu na određeno mjesto

.. admonition:: Zadatak

  Neka je ``a = [1, "Bok", [24, 7, 365], ["Da", "Ne"]]``.

  * Isprobajte čemu je jednako, pa objasnite zašto za iduće podliste:

    * ``a[1]``,
    * ``a[2]``,
    * ``a[2][0]``,
    * ``a[2][4]``,
    * ``a[3][1]``.

  * Promijenite vrijednost elementa ``a[0]`` na 5.
  * Umetnite element "Swedish House Mafia" na mjesto 1.
  * Maknite element s kraja liste, a zatim na kraj liste umetnite listu koja sadrži brojeve 5, 4, 2.
